% !TeX TXS-program:compile = txs:///arara
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: no, interaction: batchmode}
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: no, interaction: batchmode} if found('log', '(undefined references|Please rerun|Rerun to get)')

\documentclass[french,a4paper,11pt]{article}
\usepackage{ProfLycee}
\useproflyclib{ecritures}
%\useproflyclib{piton}
%\usepackage[executable=python,ignoreerrors]{pyluatex}
\usepackage[math-style=french,bold-style=ISO]{fourier-otf}
\setsansfont{Fira Sans}[Scale=MatchLowercase]
\usepackage{cp-preambule}
\usepackage{babel}
\graphicspath{{./graphics/}}
%variables
\donnees[classe=L2 PPPE,matiere={[U44]},typedoc=CHAPITRE~,numdoc=04,titre={Polygones, espace}]

%formatage
\hypersetup{pdfauthor={Pierquet},pdftitle={\currfilebase},allbordercolors=white,pdfborder=0 0 0,pdfstartview=FitH}
\lhead{\entete{\DonneesMatiere}}
\chead{\entete{\lycee}}
\rhead{\entete{\DonneesClasse{} - Chapitre \thepart}}
\lfoot{\pied{\LicenceDocEtalabV}}
\cfoot{\logolycee{}}
\rfoot{\pied{\numeropagetot}}
%divers

\begin{document}

\pagestyle{fancy}

\part{CH04 - Rappels de géométrie, vocabulaire de l'espace}

\section{Rappels de géométrie}

\subsection{Polygones}

\begin{cdefi}[Pluriel]
Un \textbf{polygone} est une ligne brisée fermée c’est-à-dire une figure composée de $n$ segments ($n \pg 3$) tels que chaque segment partage chacune de ses extrémités avec exactement un autre segment.

Les segments qui composent le polygone sont appelés les \textbf{côtés} et les extrémités de ces segments sont appelés les \textbf{sommets} du polygone.

\smallskip

Un polygone a autant de côtés que des sommets.

\smallskip

Soit $\mathscr{P}$ un polygone. Si $A$ et $B$ sont deux sommets non consécutifs de $\mathscr{P}$ alors le segment $[AB]$ s’appelle une diagonale de $\mathscr{P}$ .
\end{cdefi}

\subsection{Quadrilatères particuliers}

\begin{cmethode}
On peut \textit{classer} les quadrilatères selon leurs propriétés :

\begin{itemize}
	\item un trapèze est un quadrilatère particulier ;
	\item un parallélogramme est un trapèze particulier ;
	\item un rectangle et un losange sont des parallélogrammes particuliers ;
	\item un carré est un rectangle particulier et un losange particulier.
\end{itemize}

Par exemple, un carré est un rectangle \textit{et} un losange \textit{et} un parallélogramme \textit{et} un trapèze \textit{et} un quadrilatère.
\end{cmethode}

\begin{cillustr}
\vspace*{0.5\baselineskip}
\hfill
\begin{tikzpicture}[line join=bevel]
	%LÉGENDE
	%	\draw[xstep=0.5,ystep=0.5,very thin,lightgray] (-5,-10) grid (5,2) ; \filldraw (0,0) circle[radius=1pt] ;
	\draw[blue!50!black,->,>=latex,very thick] (-4,-1.5)--++(0,2) node[midway,right,font=\small\sffamily] {est un } ;
	%N1 Quadri
	\draw (0,0) node[font=\scriptsize\sffamily] {\begin{tabular}{c} Quadrilatère \\ quelconque \end{tabular}} ;
	\draw[thick] (-1.5,0.35)--++(1.75,0.5)--++(1.65,-1)--++(-3,-0.5)--cycle ;
	%N2 Trap
	\draw (0,-2) node[font=\scriptsize\sffamily] {Trapèze} ;
	\draw[thick] (-1.05,-1.5)--++(1.75,0)--++(1,-1)--++(-3,0)--cycle ;
	%N2 Trap
	\draw (0,-4) node[font=\scriptsize\sffamily] {Parallélogramme} ;
	\draw[thick] (-1.05,-3.5)--++(2.5,0)--++(-0.3,-1)--++(-2.5,0)--cycle ;
	%N3A Los
	\draw (-2,-6) node[font=\scriptsize\sffamily] {Losange} ;
	\draw[thick] (-2,-5.5)--++(1.25,-0.5)--++(-1.25,-0.5)--++(-1.25,0.5)--cycle ;
	%N3B Rect
	\draw (2,-6) node[font=\scriptsize\sffamily] {Rectangle} ;
	\draw[thick] (1,-5.5)rectangle++(2,-1) ;
	%N4 Car
	\draw (0,-8) node[font=\scriptsize\sffamily] {Carré} ;
	\draw[thick] (-0.5,-7.5)rectangle++(1,-1) ;
	%FLÈCHES
	\draw[blue!50!black,->,>=latex,very thick] (-0.15,-7.5)--({-1.375},-6.25) ;
	\draw[blue!50!black,->,>=latex,very thick] (0.15,-7.5)--({1.5},-6.5) ;
	\draw[blue!50!black,->,>=latex,very thick] ({-1.375},-5.75)--(-0.15,-4.5) ;
	\draw[blue!50!black,->,>=latex,very thick] ({1.5},-5.5)--(0.15,-4.5) ;
	\draw[blue!50!black,->,>=latex,very thick] (0,-3.5)--(0,-2.5) ;
	\draw[blue!50!black,->,>=latex,very thick] (0,-1.5)--++(0,1.025) ;
\end{tikzpicture}
\hfill~
\end{cillustr}

\pagebreak

\subsection{Cercles et disques}

\begin{cdefi}[Pluriel]
Soit $O$ un point du plan et soit $R$ un réel strictement positif.

Le \textbf{cercle} $\mathscr{C}$ de centre $O$ et de rayon $R$ est l’ensemble des points $M$ du plan tels que $OM = R$.

Le \textbf{disque} $\mathscr{D}$ de centre $O$ et de rayon $R$ est l’ensemble des points $M$ du plan tels que $OM \pp R$. Il s’agit donc de la surface délimitée par $\mathscr{C}$ et contenant $O$.
\end{cdefi}

\subsection{Périmètres et aires}

\begin{cprop}[Pluriel]
L’aire d’un parallélogramme de côté $b$ et de hauteur associée $h$ est $b \times h$.

L’aire d’un rectangle de côtés $a$ et $b$ est $a \times b$ et l’aire d’un losange de diagonales $d$ et $D$ est $\dfrac{d \times D}{2}$.

L’aire d’un trapèze de petite base $b$, de grande base $\mathscr{B}$ et de hauteur $h$ est $\dfrac{(b + \mathscr{B}) \times h}{2}$.

\smallskip

Le \textbf{périmètre} (ou circonférence ou encore longueur) d’un cercle de rayon $R$ est $2\pi R$.

L’aire d’un disque de rayon $R$ est $\pi R^2$.
\end{cprop}

\section{Espace}

\subsection{Dessiner en 3D ?}

\subsection{Vocabulaire}

\subsection{Patrons}


\end{document}